\question{Berechnen Sie die Antwort des gedämpften Einmassenschwingers aus Aufgabe 2 TODO fix reference
(letzte Übung) auf das Sägezahnsignal $(T = \SI{1}{\second}, u_{\max} = - u_{\min} = \SI{0.1}{\meter})$,
welches durch eine Fourierreihe bis $N = 2$ approximiert werden soll. Als
Anfangsbedingungen gelten: $u(-T/2) = \SI{0}{\meter}, \dot{u}(-T/2) = \SI{0}{\meter\per\second}
$.}

\begin{minipage}[c]{.49\linewidth}
 \begin{align*}
     a(t) = \frac{2a_{\max}}{T}t -nT \\
     nT - \frac{T}{2} < t \leq nT + \frac{T}{2}
 \end{align*}
 \end{minipage}
     
     \input{fig_tikz/sawtooth.tex}

\begin{solution}
\begin{minipage}[c]{.49\linewidth}
 \begin{align*}
     a(t) &= ct \\
     c &= \frac{2a_{\max}}{T} \\
     \tilde{w}_k &= \frac{2\pi k}{T}
 \end{align*}
\end{minipage}

 \textbf{\raggedright Darstellung der Anregung als Fourierreihe ($N=2$)}

\vspace{1em}

\begin{align*}
    \intertext{\flushleft Benötigte Integrale:}
    \int x \sin(ax) \dd{x} &= \frac{\sin(ax) - x \cos(ax)}{a} \\
    \int x \cos(ax) \dd{x} &= \frac{\cos(ax) + x \sin(ax)}{a}
\end{align*}

\dotfill

\begin{align*}
    A_0 &=  \frac{2}{T} \int\limits_{-\frac{T}{2}}^{\frac{T}{2}} a(t)\dd{t} = \frac{2}{T} \int\limits_{-\frac{T}{2}}^{\frac{T}{2}} ct \dd{t} = \frac{2}{T} \,\Big|\, \frac{c}{2}t^2\,\Big|_{t = -\frac{T}{2}}^{\frac{T}{2}} = \uuline{0}\\
    A_k &= \frac{2}{T} \int\limits_{-\frac{T}{2}}^{\frac{T}{2}} a(t) \cos(\overbrace{\frac{2\pi k}{T}}^{\tilde{w}_k}t)\dd{t} = \frac{2}{T} \int\limits_{-\frac{T}{2}}^{\frac{T}{2}} ct \cos(\tilde{w}_k t) \dd{t} \\
    &= \frac{2}{T} \,\Big|\,\frac{c}{\tilde{w}_k} (\cos(\tilde{w}_k t) + t \sin(\tilde{w}_k t))\,\Big|_{t = -\frac{T}{2}}^{\frac{T}{2}} = \uuline{0}
\end{align*}


\begin{minipage}[t]{.49\linewidth}

      $\cos(\tilde{w}_k t)$\\

    \input{fig_tikz/harmonic_cos_w_t.tex}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{.49\linewidth}

    $\sin(\tilde{w}_k t)$\\

    \input{fig_tikz/harmonic_sin_w_t.tex}
\end{minipage}
\vspace{1em}

\begin{align*}
     B_k &= \frac{2}{T} \int\limits_{-\frac{2}{T}}^{\frac{2}{T}} ct \sin(\tilde{w}_k t) \dd{t} = \frac{2}{T}\,\Big|\, \frac{c}{\tilde{w}_k}(\sin(\tilde{w}_k t)-t\cos(\tilde{w}_k t))\,\Big|_{t={-\frac{2}{T}}}^{t=\frac{2}{t}} \\
     &= \frac{-2c}{\tilde{w}_k} \cos(\tilde{w}_k\frac{T}{2}) =
     \left\{
     \begin{array}{lll}
     \cfrac{2c}{\tilde{w}_k} & &k = 1,3,5,\dots\\[1em]
     -\cfrac{2c}{\tilde{w}_k} & &k = 2,4,6,\dots
     \end{array}\right.
\end{align*}

\begin{align*}
     \begin{array}{lcl}
        a = \overbrace{B_1\sin(\tilde{w}_1 t)}^{a_1(t)} + \overbrace{B_1\sin(\tilde{w}_2 t)}^{a_2(t)} & \rightsquigarrow & u_p(t) = u_{p1}(t) + u_{p2}(t) \\[1em]
        B_1 = \cfrac{4a_{\max}\cancel{T}}{2\pi\cancel{T}} \qquad \tilde{w}_1 = \cfrac{2\pi}{T} && u_{p1}^{(t)} = u_{C1} \cos(\tilde{w}_1 t) + u_{S1} \sin(\tilde{w}_1 t) \\[1em]
        B_2 = \cfrac{4a_{\max}}{4\pi} \qquad \tilde{w}_2 = \cfrac{4\pi}{T}&& \underbrace{u_{p2}^{(t)} = u_{C2} \cos(\tilde{w}_2 t) + u_{S2} \sin(\tilde{w}_2 t)} \\
        &&\text{Partikuläre Lösung - siehe Übung}\\
        &&\text{harmonisch erregter Einmassenschwinger}
    \end{array}
\end{align*}\\[2em]

\textbf{Anpassung der Gesamtlösung an die Anfangsbedingungen}
    
    Die Gesamtlösung setzt sich additiv aus der Lösung der homogenen Gleichung und der bereits bestimmten Partikulärlösung zusammen
    \begin{align*}
        u(t) &= C_1\cos(\omega_1 t)e^{-\delta t} + C_2 \sin(\omega_1 t)e^{-\delta t} + u_p(t),\\
        \dot{u}(t) &= -C_1 \exp(-\delta t) \cdot (\omega_1 \sin(\omega_1 t) + \delta \cos(\omega_1 t)) + C_2 \exp(-\delta t) \cdot (\cos(\omega_1 t) + \sin(\omega_1 t)) + \dot{u_p}(t).
    \end{align*}
    Mit den Anfangsbedingungen
    \begin{align*}
        u(t_0) &= u_0 \\
        \dot{u}(t_0) &= \dot{u}_0
    \end{align*}
    liegen zwei Gleichungen mit zwei Unbekannten vor
    \begin{align*}
    \begin{bmatrix}
        A_{11} & A_{12}\\
        A_{21} & A_{22}
    \end{bmatrix}
    \begin{bmatrix}
        C_1 \\
        C_2
    \end{bmatrix}
    &=
    \begin{bmatrix}
    b_1 \\
    b_2
    \end{bmatrix} \\
    \intertext{mit}
        A_{11}&= -\omega_1 \sin(\omega_1 t) \exp(-\delta t),\\
        A_{12}&= - \delta \cos(\omega_1 t) \exp(-\delta t),\\
        A_{21}&= \cos(\omega_1 t) \exp(-\delta t),\\
        A_{22}&= \sin(\omega_1 t) \exp(-\delta t),\\
        b_{1}&= -u_{C_1} \tilde{\omega_1} \sin(\tilde{\omega_1}t) + u_{S_1} \tilde{\omega_1} \cos(\tilde{\omega_1}t),\\
        b_{2}&= -u_{C_2} \tilde{\omega_2} \sin(\tilde{\omega_2}t) + u_{S_2} \tilde{\omega_2} \cos(\tilde{\omega_2}t).
    \end{align*}

    \begin{solution}  
        \begin{align*}
            t_0 &= \SI{0.5}{\second}\\
            T_a &= \SI{9}{\second} \\
            k &=  \SI{10}{\newton \per \second} \\
            c &= \SI{1}{\newton \second \per \meter} \\
            a_{C_1} &= 0 \\
            a_{S_1} &= 1 \\
            \omega &= \frac{2 \pi}{T_a} &&= 0.698 \\
            \omega_0 &= \sqrt{\frac{k}{m}} &&= 1.826\\
            \zeta &= \frac{c}{2 \sqrt{km}} &&= 0.091\\
            \eta &= \frac{\omega}{\omega_0} &&= 0.382\\
            V &= \frac{1.0}{\sqrt{{(1-\eta^2)}^2 - {(2 \zeta \eta)}^2}} &&= 1.608\\
            u_{C_1}  &= V^2 ((1-\eta^2) a_{c_1} - 2 \zeta \eta a_{s_1}) &&= -0.095 \\ 
            u_{S_1} &= V^2 ((1-\eta^2) a_{s_1} - 2 \zeta \eta a_{c_1}) &&= 1.163 \\  
            u_{p_1}(t) &= u_{C_1} \cos(\omega t) + u_{S_1} \sin(\omega t) &&= -0.095 \cos(0.698 t) + 1.163 \sin(0.698 t)\\
            a_{C_2} &= \SI{0.2}{\meter} \\
            a_{S_2} &= \SI{0.0}{\meter} \\
            u_{C_2} &= V^2 ((1-\eta^2) a_{C_2} - 2 \zeta \eta a_{S_2}) &&= 0.442\\
            u_{S_2} &= V^2 ((1-\eta^2) a_{s_1} - 2 \zeta \eta a_{c_1}) &&= -0.036\\
            u_{p_2}(t) &= u_{C_2} \cos(2\omega t) + u_{S_2} \sin(2\omega t) &&= 0.442 \cos(1.396t) -0.036 \sin(1.396 t) \\
            \omega_1 &= \omega_0 \cdot \sqrt{1 - \zeta^2} &&= 1.818\\
            &\text{aus Aufgabe 4:} \\
            \delta &= 1.01 \% &&= 0.0101\\
        \end{align*}
    \end{solution}
    
    Aufgelöst nach den gesuchten Koeffizienten lautet dieses Gleichungssystem
    \begin{align*}
        &\begin{bmatrix}
            C_1 \\
            C_2
        \end{bmatrix}
        = \cfrac{1}{A_{11}A_{22}-A_{12}A_{21}}
        \begin{bmatrix}
            A_{22} & -A_{12}\\
            -A_{21} & A_{11}
        \end{bmatrix}
        \begin{bmatrix}
            b_1 \\
            b_2
        \end{bmatrix}\\
        &A_{11} = -1.427, A_{12} = -6.176 \cdot 10^{-3}, b_1 = 0.786, \\
        &A_{21} = 0.611, A_{22} = 0.785, b_2 = -0.435, \\
    \end{align*}

    &\begin{bmatrix}
        C_1 \\
        C_2
    \end{bmatrix}
    =
    &\begin{bmatrix}
        -0.784 \\
        0.053
    \end{bmatrix}

    Als Gesamtlösung folgt
    \begin{equation*}
        u(t)= -0.784 \cos{1.818 t} \cdot \exp(-0.0101 t) + 0.053 \sin(1.818 t) \exp(-0.0101 t) + u_p(t)
    \end{equation*}

\end{solution}
