\documentclass[hyperref={pdfpagemode=FullScreen, colorlinks=false}]{beamer}

\input{beamer_configuration}

\input{title_page}
\begin{document}
\maketitle

\section{Grundlagen}

\subsection{Einfreiheitsgradschwingungen}

\begin{frame}
\frametitle{Einmassenschwinger}

\only<1>{
\vspace{-7cm}   % some trouble with setting the paper format to A4
\input{ani_tikz/harmonic_oscillator}
}

\only<2>{
\begin{figure}
\includegraphics[width=\textwidth]{fig_pdf/haus1dof} 
\caption*{aus \cite{haupt1986bodendynamik}}
\end{figure}
}

\end{frame}


\subsubsection{Freie Schwingungen}
\begin{frame}
\frametitle{Freie Schwingungen, {\normalsize ungedämpft}}
\begin{columns}
        \begin{column}[t]{.5\linewidth}
        \begin{figure}
\input{fig_tikz/undamped_1dof_free}

\uncover<2-5>{
\input{fig_tikz/undamped_1dof_free_forces}
}
\caption*{Modell \uncover<2-5>{und Freischnitt}}
\end{figure}
        \end{column}
		\hfill
		\begin{column}[t]{.5\linewidth}
\uncover<3-5>{
		Bewegungsgleichung
\begin{equation*}
 -ku-m\ddot{u}=0
\end{equation*}
}
\uncover<4-5>{
Standardform
\begin{align*}
 \ddot{u}+\omega_0^2 u&=0\\
 \omega_0^2&=\frac{k}{m}
\end{align*}
}
\uncover<5>{
Lösung
\begin{equation*}
 u(t)=C_1\cos\omega_0 t + C_2\sin\omega_0 t
\end{equation*}
mit $C_1$, $C_2$ aus $u(t_0)=u_0$, $\dot{u}(t_0)=\dot{u}_0$
}
		\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Freie Schwingungen, {\normalsize gedämpft 1/5}}

\begin{columns}
        \begin{column}[t]{.5\linewidth}
        \begin{figure}
\input{fig_tikz/damped_1dof_free}

\uncover<2-4>{
\input{fig_tikz/damped_1dof_free_forces}
}
\caption*{Modell \uncover<2-4>{und Freischnitt}}
\end{figure}
        \end{column}
		\hfill
		\begin{column}[t]{.5\linewidth}
\uncover<3-4>{
		Bewegungsgleichung
\begin{equation*}
 -ku-c\dot{u}-m\ddot{u}=0
\end{equation*}
}
\uncover<4>{
Standardform
\begin{align*}
 \ddot{u}+2 \zeta\omega_0\dot{u}+\omega_0^2 u&=0\\
 2 \zeta\omega_0&=\frac{c}{m}\\
 \omega_0^2&=\frac{k}{m}
\end{align*}
}

		\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Freie Schwingungen, {\normalsize gedämpft 2/5}}
\begin{align*}
\ddot{u}+2 \zeta\omega_0\dot{u}+\omega_0^2 u&=0\\
u(t_0)&=u_0\\
\dot{u}(t_0)&=\dot{u}_0\\
\end{align*}
Gewöhnliche Differentialgleichung zweiter Ordnung mit konstanten Koeffizienten $\leadsto$ Exponentialansatz $u(t)=Ae^{\alpha t}$ $\leadsto$ charakteristische Gleichung
\begin{align*}
\alpha^2 + 2 \zeta\omega_0\alpha + \omega_0^2 &= 0 \\
\leadsto \alpha_{1}, \alpha_{2}&=- \zeta\omega_0\pm \omega_0\sqrt{ \zeta^2-1}
\end{align*}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Freie Schwingungen, {\normalsize gedämpft 3/5}}
\begin{itemize}[<+->]

\item $\zeta^2>1$ überkritisch gedämpft, $\alpha_1, \alpha_2 \in \mathbb{R}$ und $\alpha_2 < \alpha_1 < 0$  
 \begin{equation*}
 u(t)=A_1 e^{\alpha_1 t}+ A_2 e^{\alpha_2 t}
 =A_1 e^{-\omega_0\left(\zeta-\sqrt{\zeta^2-1}\right)t}
 +A_2 e^{-\omega_0\left(\zeta+\sqrt{\zeta^2-1}\right)t}
 \end{equation*}
 
 \item $\zeta^2<1$ unterkritisch gedämpft, $\alpha_1, \alpha_2 \in \mathbb{C}$ und $\alpha_1=\bar{\alpha}_2$  
 \begin{equation*}
 u(t)= A_1 e^{\alpha_1 t}+ A_2 e^{\alpha_2 t}
 =e^{-\delta t}\bigl( C_1\cos\omega_1 t + C_2\sin\omega_1 t \bigr)
 \end{equation*}
 mit $\omega_1=\omega_0\sqrt{1- \zeta^2}$ und $\delta=\zeta\omega_0$, Herleitung folgt auf nächster Folie.
 
 \item $\zeta^2=1$ kritisch gedämpft,  $\alpha_1, \alpha_2 \in \mathbb{R}$ und $\alpha_1=\alpha_2<0$  
 \begin{equation*}
 u(t)= \bigl( A_1+A_2 t \bigr)e^{\alpha t}
 = \bigl( A_1+A_2 t \bigr)e^{-\zeta\omega_0 t}
 \end{equation*}
 Knobelspaß, siehe \textsl{mehrfache Nullstellen der charakteristischen Gleichung}!
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Freie Schwingungen, {\normalsize gedämpft 4/5}}
%Erinnerung Euler-Formel $e^{ix}=\cos x + i \sin x$ 
Herleitung der Lösung des unterkritisch gedämpften Falls
\begin{align*}
 u(t)  &=A_1 e^{-\omega_0\left( \zeta-\sqrt{ \zeta^2-1}\right)t}
  +A_2 e^{-\omega_0\left( \zeta+\sqrt{ \zeta^2-1}\right)t}\\
  &=A_1 e^{-\omega_0 \zeta t}e^{\omega_0 \sqrt{ \zeta^2-1}t}
  +A_2 e^{-\omega_0 \zeta t}e^{-\omega_0 \sqrt{ \zeta^2-1}t}\\
  &=A_1 e^{-\overbrace{\omega_0 \zeta}^{\delta} t}e^{i\overbrace{\omega_0 \sqrt{1-\zeta^2}}^{\omega_1}t}
  +A_2 e^{-\omega_0 \zeta t}e^{-i\omega_0 \sqrt{1-\zeta^2}t}\\
  &=A_1 e^{-\delta t}e^{i\omega_1t}+\mathrm{cc}(A_1) e^{-\delta t}e^{-i\omega_1t}\\
  &= e^{-\delta t}\Bigl( (A_{1R})+i A_{1I}) (\cos\omega_1 t + i \sin \omega_1 t  )\\
  & \qquad \quad +(A_{1R})-i A_{1I}) (\cos\omega_1 t - i \sin \omega_1 t)  \Bigr)\\
  &=e^{-\delta t}\bigl( \underbrace{2A_{1R}}_{C_1}\cos \omega_1 t 
  \underbrace{- 2A_{1R}}_{C_2}\sin \omega_1 t   \bigr)
 \end{align*}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Freie Schwingungen, {\normalsize gedämpft 5/5}}

\input{fig_tikz/damped_1dof_free_t_u}

\end{frame}


%Einfach harmonisch

%Ungedämpfte
%Modell
%Bewergungsgleichung Lösung (fig)
% Resonanz Knobelspaß

%Gedämpfte
%FRF (fig A(f), phi(f))
%Knobelspaß 

\subsubsection{Erzwungene Schwingungen}
\begin{frame}
\frametitle{Erzwungene Schwingungen, {\normalsize ungedämpft 1/3}}
\begin{columns}
        \begin{column}[t]{.5\linewidth}
        \begin{figure}
\input{fig_tikz/undamped_1dof_forced}
\uncover<2-4>{
\input{fig_tikz/undamped_1dof_forced_forces}
}
\caption*{Modell \uncover<2-4>{und Freischnitt}}
\end{figure}
        \end{column}
		\hfill
		\begin{column}[t]{.5\linewidth}
\uncover<3-4>{
		Bewegungsgleichung
\begin{equation*}
 F(t)-ku-m\ddot{u}=0
\end{equation*}
}
\uncover<4>{
Standardform
\begin{align*}
 \ddot{u}+\omega_0^2 u&=\omega_0^2 a(t)\\
 \omega_0^2&=\frac{k}{m}\\
 a(t)&= \frac{F(t)}{k}
\end{align*}
}
		\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Erzwungene Schwingungen, {\normalsize ungedämpft 2/3}}
\uncover<1-2>{
Die Gesamtlösung ist die Summe der Lösung der homogenen Gleichung (\textsl{Einschwingen}) und einer partikulären Lösung (\textsl{eingeschwungener Zustand})}
\begin{equation*}
 u(t)=u_h(t)+u_p(t).
\end{equation*}
Die Lösung der homogenen Gleichung entspricht der freien Schwingung. Um eine partikuläre Lösung für harmonische Anregung $F(t)=F_C\cos\omega t\uncover<1>{+F_S\sin\omega t}$ zu finden, wählen wir einen Ansatz vom Typ der rechten Seite
\begin{align*}
u_p(t)&=u_C\cos\omega t\uncover<1>{+u_S\sin\omega t},\\
\dot{u}_p(t)&=-u_C\omega\sin\omega t\uncover<1>{+u_S\omega\cos\omega t},\\
\ddot{u}_p(t)&=-u_C\omega^2\cos\omega t\uncover<1>{-u_S\omega^2\sin\omega t}.\\
\end{align*}
\uncover<2>{
Zunächst beschränken wir uns auf den Cosinus-Anteil (Sinus analog).}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Erzwungene Schwingungen, {\normalsize ungedämpft 3/3}} 
\uncover<1-2>{
Einsetzen in die Bewegungsgleichung (Standardform) führt auf
\begin{equation*}
-u_C\omega^2\cos\omega t + u_C\omega_0^2\cos\omega t = a_C\omega_0^2\cos\omega t.
\end{equation*}
Koeffizientenvergleich liefert
\begin{equation*}
 u_C=\frac{\omega_0^2}{\omega_0^2-\omega^2}a_C
\quad \leadsto \quad 
 u_p(t)=\frac{1}{1-(\omega/\omega_0)^2}a_C \cos\omega t.
\end{equation*}
}
\uncover<2>{
Bei Resonanzanregung $\omega=\omega_0$ versagt dieser Ansatz, dann lautet die Lösung
\begin{equation*}
u_p(t)=\frac{\omega t}{2}\sin\omega t
\end{equation*}
Knobelspaß, siehe \textsl{Variation der Konstanten}!
}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Erzwungene Schwingungen, {\normalsize gedämpft 1/5}}

\begin{columns}
        \begin{column}[t]{.5\linewidth}
        \begin{figure}
\input{fig_tikz/damped_1dof_forced}

\uncover<2-4>{
\input{fig_tikz/damped_1dof_forced_forces}
}
\caption*{Modell \uncover<2-4>{und Freischnitt}}
\end{figure}
        \end{column}
		\hfill
		\begin{column}[t]{.5\linewidth}
\uncover<3-4>{
		Bewegungsgleichung
\begin{equation*}
 F(t)-ku-c\dot{u}-m\ddot{u}=0
\end{equation*}
}
\uncover<4>{
Standardform
\begin{align*}
 \ddot{u}+2 \zeta\omega_0\dot{u}+\omega_0^2 u&=\omega_0^2 a(t)\\
 2 \zeta\omega_0&=\frac{c}{m}\\
 \omega_0^2&=\frac{k}{m}\\
  a(t)&= \frac{F(t)}{k}
\end{align*}
}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Erzwungene Schwingungen, {\normalsize gedämpft 2/5}}
Wie im ungedämpften Fall, und allgemein für jede inhomogene Differentialgleichung, gilt für die Gesamtlösung
\begin{equation*}
 u(t)=u_h(t)+u_p(t).
\end{equation*}
Für einfache harmonische Anregung $a(t)=a_C\cos\omega t + a_S \sin \omega t$
führt der Ansatz $u_p(t)=u_C\cos\omega t + u_S\sin\omega t$ auf
\begin{align*}
u_C&= V^2 \Bigl( (1-\eta^2)a_C-2\zeta\eta a_S \Bigl)\\
u_S&= V^2 \Bigl( (1-\eta^2)a_S+2\zeta\eta a_C \Bigl)
\end{align*}
Vergrößerungsfunktion $V=\frac{1}{\sqrt{(1-\eta^2)^2+(2\zeta\eta)^2}}$, \hfill Abstimmungsverhältnis $\eta= \frac{\omega}{\omega_0}$.
\smallskip
\begin{center}
 \textbf{Anmerkung:} der eingeschwungene Zustand für andere Anregungsarten (Dämpferfußpunkt-, Fundament-, Unwucht-) weist qualitative Unterschiede auf, die Herleitung verläuft aber analog.
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Erzwungene Schwingungen, {\normalsize gedämpft 3/5}}
Summen von Sinus- und Cosinusfunktionen lassen sich mittels
Additionstheoremen durch eine der beiden Funktionen darstellen
\begin{align*}
a(t)&= \hat{a}\cos(\omega t - \psi_a) = 
 \overbrace{\hat{a}\cos\psi_a}^{a_C} \cos(\omega t) +
 \overbrace{\hat{a}\sin\psi_a}^{a_S} \sin(\omega t).%\\
%u_p(t)&= \hat{u}\cos(\omega t - \psi_u) = 
% \hat{u}\cos\psi_u \cos(\omega t) +
% \hat{u}\sin\psi_u \sin(\omega t).
 \end{align*}
 Amplitude $\hat{a}$ und Phasenwinkel $\psi_a$ sind folglich festgelegt durch
 \begin{equation*}
  \hat{a}^2 = a_S^2+a_C^2 \qquad \text{und} \qquad
  \tan\psi_a = \frac{a_S}{a_C}. 
\end{equation*}
In dieser Darstellung lauten die Beziehungen zwischen Anregung und Antwort
\begin{equation*}
\frac{\hat{u}}{\hat{a}}=V \qquad \text{und} \qquad
\psi=\psi_u -\psi_a =  \frac{2\zeta\eta}{1-\eta^2}.
\end{equation*}

Anmerkung: Die Phasendifferenz wird üblicherweise auf $\psi\in(-\pi,\pi]$ begrenzt.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Erzwungene Schwingungen, {\normalsize gedämpft 4/5}}

\only<1>{
\input{fig_tikz/damped_1dof_forced_t_au}
}

\only<2>{
\begin{figure}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{fig_img/magnitude_response.png}
\caption*{aus \cite{Verruijt2010}}
\end{figure}
}

\only<3>{
\begin{figure}
\includegraphics[width=\textwidth]{fig_img/phase_response.png}
\caption*{aus \cite{Verruijt2010}}
\end{figure}
}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Erzwungene Schwingungen, {\normalsize gedämpft 5/5}}
Die Gesamtlösung lautet
\begin{equation*}
 u(t)=e^{-\delta t}\bigl( C_1\cos\omega_1 t + C_2\sin\omega_1 t \bigr)
 +u_C\cos\omega t + u_S\sin\omega t,
\end{equation*}
die unbestimmten Koeffizienten $C_1$ und $C_2$ folgen aus den Anfangsbedingungen
\begin{align*}
 u(t_0)&=u_0,\\
 \dot{u}(t_0)&=\dot{u}_0.
\end{align*}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Literaturverzeichnis}

\section{} % Left empty to be excluded from table of contents
\begin{frame}[allowframebreaks]{Literaturverzeichnis}
	\printbibliography
\end{frame}

\end{document}
