\subsection{Dämpfungsmodellierung}

\begin{frame}
\frametitle{Dämpfungsmodellierung}
        \textbf{\underline{Motivation:}} \\
        Bei geschwindigkeitsproportionaler Dämpfung steigt die pro Zyklus dissipierte Energie
        mit der Frequenz an. In Experimenten tritt diese Frequenzabhängigkeit nicht (ausgeprägt) auf.
\end{frame}

\begin{frame}
        \begin{columns}
                \begin{column}[t]{.5 \linewidth}
                        Something
                \end{column}

                \begin{column}[t]{.5 \linewidth}
                        Federkraft: \\
                        $F_F = k u = k \hat{u} \cos(\overbrace{\omega t - \psi_u}^\varphi)$ 
                        \vspace{0.3cm} \\
                        Dämpferkraft: \\
                        $F_D = c \dot{u} = -c \hat{u} \sin(\overbrace{\omega t - \psi_u}^\varphi)$ \\
                \end{column}
        \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
        Federarbeit pro Zyklus: \\
        $W_F = \int_{+u}^{-\hat{u}} -F_F \ du + \int_{-\hat{u}}^{+\hat{u}} -F_F \ du 
        = \int_{+\hat{u}}^{-\hat{u}} -ku \ du + \int_{-\hat{u}}^{+\hat{u}} -ku \ du = 0$ 
        \vspace{0.4cm} \\

        Dämpferarbeit (dissipierte Energie) pro Zyklus: \vspace{-0.5cm}
        \begin{columns}
                \begin{column}[t]{.7 \textwidth}
                        \begin{align*}
                                W_D &= \int_{\hat{u}}^{-\hat{u}} -F_D \ du + \int_{\hat{u}}^{-\hat{u}} -F_D \ du \\
                                &= \int_{0}^{\pi} -c \omega \hat{u} \sin^{2}(\varphi) d\varphi
                                + \int_{\pi}^{2\pi} -c \omega \hat{u} \sin^{2}(\varphi) d\varphi \\
                                &= -c \omega \hat{u}^2 \left|0.5 \varphi \right|_{0}^{2 \pi} \\
                        \end{align*}
                \end{column}
                \begin{column}[t]{.3 \textwidth}
                        \begin{align*}
                                F_D &= -c\hat{u} \omega \sin(\varphi)\\
                                du &= -\hat{u} \sin(\varphi)\\        
                        \end{align*}       
                \end{column}
        \end{columns}        
\end{frame}

\begin{frame}
        \vspace{-1.5cm}
        \begin{align*}
                W_D = -c \omega \pi \hat{u}^2 \quad \rightarrow \quad
                \text{Dämpfungskapazität }\psi = \frac{W_D \footnotemark}{\underbrace{0.5 k \hat{u}^2}_{\footnotemark}}\\
        \end{align*}
        Ansatz: $F_D = -k_c \hat{u} \sin(\omega t - \psi_u)$ \vspace{0.2cm}\\
        \fbox{\parbox{\textwidth}{Das funktioniert nur bei harmonischer Bewegung im eingeschwungenen Zustand}} \\

        \footnotetext[1]{pro Zyklus dissipierte Energie}
        \footnotetext[2]{maximal in Feder gespeicherte Energie}
\end{frame}

\begin{frame}
        \frametitle{Einmassenschwinger mit hysteretischer Dämpfung} 
        Nach dem gleichen Vorgehen wie für den viskosen Dämpfer ergibt sich für die hysteretische Dämpfung. \\
        Vergrößerungsfunktion: $V = \frac{1}{\sqrt{(1 - \eta^2)^2 + (2\zeta_n)^2}}$ \\
        Phasendifferenz: $\Psi = \frac{2 \zeta_n}{1-\eta^2}$ \\
        Die Herleitung wurde übersprungen, sie wird nächste Woche mittels komplexer Rechnung elegant nachgeht. \vspace{0.5cm} \\
\end{frame}

\begin{frame}
        \fbox{\parbox[]{\textwidth}{
                \underline{Anmerkung:} Setzt man $\zeta _n = \zeta \eta$ stimmen die Ausdrücke für $V$, $\Psi$ mit denen des viskosen Dämpfers.
                Der Unterschied ist: \\
                viskoser Dämpfer: $2\zeta = \frac{c}{m \omega_0} = \frac{c \omega_0}{k} = \text{const.}$ \\
                hyteretischer Dämpfer: $2\zeta_n = \frac{k_c}{m \omega_0} = \frac{c \omega}{k} = \text{const.}$}}
\end{frame}

\begin{frame}
        \frametitle{Einmassenschwinger, Leistungsbetrachtung}
        \vspace{-0.8cm}
        \begin{align*}
                &F = \hat{F} \sin(\omega t) &\Psi_f = \Psi_a = 0 \\
                &u = \hat{u} \sin(\omega t - \Psi)  &\dot{u} = \hat{u} \omega \cos(\omega t - \Psi)   
        \end{align*} \vspace{-0.5cm}
        Arbeitselement: $dW = F du = F \dot{u} dt$ mit Leistung $P(t) = F \dot{u} $ \vspace{0.5cm}
        \begin{align*}
                P(t) &= \hat{F} \sin(\omega t) \hat{u} \omega \cos(\omega t - \Psi) \\
                &= 0.5 \omega \hat{F} \hat{u} (\underbrace{\sin(2\omega t - \Psi)}_{\footnotemark} + \underbrace{\sin(\Psi)}_{\footnotemark})
        \end{align*}  

        \footnotetext[3]{$=\sin(2 \omega t -\Psi) \cos(\Psi) - \cos(2 \omega t) \sin(\Psi) \rightarrow$ Scheinleistung}
        \footnotetext[4]{Federmittelwert $\rightarrow$ Wirkleistung}

\end{frame}

\begin{frame}
        \begin{columns}
                \begin{column}[t]{0.2 \textwidth}
                        1 Periode 
                        \vspace{0.65cm}\\
                        viskos 
                        \vspace{0.24cm}\\
                        hyteretisch
                \end{column}

                \begin{column}[t]{0.8 \textwidth}
                        $W= \int_{0}^{T} 0.5 \omega \hat{F} \hat{u} \sin(\Psi) dt = 0.5 \omega T \hat{F} \hat{u} \sin(\Psi)$ \\
                        $= \pi \hat{F} \hat{u} \sin(\Psi)$ \hspace{0.2cm} mit $\omega T = \frac{2 \pi}{T} T$ \\
                        $\tan(\Psi) = \frac{2 \zeta \eta}{1-\eta^2}$ \hspace{0.5cm} $\sin(\Psi) = \frac{2 \zeta \eta}{\sqrt{(1+\eta^2)^2 + (2 \zeta \eta)^2}}$\footnotemark \\
                        $\tan(\Psi) = \frac{2 \zeta \eta}{1-\eta^2}$ \hspace{0.5cm} $\sin(\Psi) = \frac{2 \zeta}{\sqrt{(1+\eta^2)^2 + (2 \zeta \eta)^2}}$\footnotemark \\
                        $\hat{u} = V \hat{a} = V \frac{\hat{F}}{k}$
                \end{column}
        \end{columns}

        \footnotetext[5]{keine Dämpfung}
        \footnotetext[6]{TODO\: Dominik (in v04\_vorläufig nicht lesbar)}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Hysteretische Dämpfung}
        \begin{itemize}
                \item Kraft-Verschiebungsverlauf von Feder und Dämpfer (viskos, hysteretisch) bei harmonischer Bewegung
                \item Leistungsbilanz des Einmassenschwingers im eingeschwungenen Zustand
        \end{itemize}
        \vfill

        \hfill siehe \textsl{V4a.pdf} (handschriftlich)
\end{frame}

%\subsubsection{Komplexe Rechnung}

\begin{frame}
\frametitle{Erinnerungen an Komplexe Zahlen}
\begin{columns}
        \begin{column}[t]{.3\linewidth}
        \input{fig_tikz/complex_number}
                \begin{align*}
                        z&={\color{red}a}+i{\color{green}b}={\color{blue}r}e^{i{\color{blue}\varphi}}\\
                        z^*&={\color{red}a}-i{\color{green}b}={\color{blue}r}e^{-i{\color{blue}\varphi}}\\
                        |z|&=\sqrt{{\color{red}a}^2+{\color{green}b}^2}={\color{blue}r}\\
                        \sphericalangle z &=\arctan\frac{\color{green}b}{\color{red}a}={\color{blue}\varphi}
                \end{align*}
        \end{column}
        \begin{column}[t]{.7\linewidth}
        \vspace{-3cm}
        \begin{align*}
         \mathrm{Re}\{z\}&={\color{red}a}  ={\color{blue}r}\cos{\color{blue}\varphi}\\
         \mathrm{Im}\{z\}&={\color{green}b}={\color{blue}r}\sin{\color{blue}\varphi}
        \end{align*}
        \hspace{2cm} Ausgewählte Formeln
         \begin{align*}
          z+z^*&=2\,\mathrm{Re}\{z\}\\
          z_1z_2&=r_1r_2 e^{i(\varphi_1+\varphi_2)}\\
          (z_1z_2^*)^*&=z_1^*z_2\\
          (z_1 z_2)^*&=z_1^*z_2^*\\
          \frac{1}{a+ib}&=\frac{a}{a^2+b^2}-\frac{ib}{a^2+b^2}
         \end{align*}
        \end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}
        \frametitle{Frequenzgang 1/2}
        Komplexe Erweiterung (Re ``sichtbar'', Im ``mitschleppen'')
        \hspace{1cm}
        \input{fig_tikz/complex_re_im}
        \begin{align*}
        u(t)&= \hat{u}\,e^{i\omega t} &\qquad & \text{mit} \qquad &\hat{u}&=r_u e^{-i\psi_u},\\
        a(t)&=\hat{a}\,e^{i\omega t} &\qquad & \text{mit} \qquad &\hat{a}&=r_a e^{-i\psi_a},\\
        F(t)&= \hat{F}\,e^{i\omega t} &\qquad & \text{mit} \qquad &\hat{F}&=r_F e^{-i\psi_F}.
        \end{align*}
        Standardform des erregten, (viskos) gedämpften Einmassenschwingers
        \begin{equation*}
        \ddot{u}+2\zeta\omega_0 \dot{u}+\omega_0^2 u = \omega_0^2\hat{a}\,e^{i\omega t}.
        \end{equation*}
        Ansatz vom Typ der rechten Seite
        \begin{align*}
        -\omega^2 \hat{u}\,e^{i\omega t} +2i\zeta\omega_0\omega \hat{u}\,e^{i\omega t} +\omega_0^2  \hat{u}\,e^{i\omega t} &= \omega_0^2\hat{a}\,e^{i\omega t},\\
        \left(-\eta^2 + 2i\zeta\eta +1 \right)\hat{u}\,e^{i\omega t}&= \hat{a}\,e^{i\omega t}.
        \end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Frequenzgang 2/2} 
        \hfill
        $\hat{u}=\underbrace{\frac{1}{1-\eta^2 + 2i\zeta\eta}}_{H(\eta)} \hat{a}$
        \hfill 
        \input{fig_tikz/frf_re_im}

        Der Frequenzgang $H(\eta)$ enthält sowohl die Vergrößerungsfunktion $V$ 
        als auch die Phasendifferenz $\psi$
        \only<1>{
        \begin{align*}
        V=|H|&=\left|\frac{1-\eta^2}{(1-\eta^2)^2 + (2\zeta\eta)^2}-
        \frac{2i\eta\zeta}{(1-\eta^2)^2 + (2\zeta\eta)^2}\right| \\
        &= \sqrt{\frac{(1-\eta^2)^2+(2\eta\zeta)^2}{\Bigl((1-\eta^2)^2 + (2\zeta\eta)^2\Bigr)^2}}\\
        &= \sqrt{\frac{1}{(1-\eta^2)^2 + (2\zeta\eta)^2}}
        \end{align*}
        }
        \only<2>{
        \begin{align*}
        \psi=-\,\sphericalangle H &=-\,\sphericalangle \left\{\frac{1-\eta^2}{(1-\eta^2)^2 + (2\zeta\eta)^2}-
        \frac{2i\eta\zeta}{(1-\eta^2)^2 + (2\zeta\eta)^2}\right\}\\
        &=-\arctan\left(\frac{-2\eta\zeta}{1-\eta^2}\right)
        =\arctan\left(\frac{2\eta\zeta}{1-\eta^2}\right)
        \end{align*}

        \vfill
        \alert{\textbf{HA}: Was ändert sich für hysteretische Dämpfung?}
        }
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Leistungsbilanz{\normalsize-- Grenzfälle} }
\begin{columns}
        \begin{column}[t]{.5\linewidth}
        \hspace{9mm} Energiespeicher
        \input{fig_tikz/energy_storage_t_F.tex}
\bigskip

         Federkraft {\color{red}$F_F$},\\ 
         Geschwindigkeit {\color{blue}$\dot{u}$} und\\
         Momentanleistung {\color{green}$P_F$}
        \end{column}
        \begin{column}[t]{.5\linewidth}
        \hspace{7mm} Energiequelle/-senke
        \input{fig_tikz/energy_sink_t_F.tex}
        \bigskip

         Dämpferkraft {\color{red}$F_D$},\\ 
         Geschwindigkeit {\color{blue}$\dot{u}$} und\\
         Momentanleistung {\color{green}$P_D$}         
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Leistungsbilanz {\normalsize -- Einmassenschwinger 1/3}}
\begin{columns}
        \begin{column}[t]{.5\linewidth}
        \input{fig_tikz/energy_general_t_F.tex}     
\bigskip

         Anregende Kraft {\color{red}$F$},\\ 
         Geschwindigkeit {\color{blue}$\dot{u}$} und\\
         Momentanleistung {\color{green}$P$}
        \end{column}
        \begin{column}[t]{.5\linewidth}
        \vspace{-4.5cm}
\begin{align*}
        F&=r_F\,e^{i(\omega t-\psi_a)} \\
        u&=r_u\,e^{i(\omega t-\psi_u)} \\
        &=r_u\,e^{i(\omega t-\psi_a-\psi)} \\
        v&=i\omega r_u\,e^{i(\omega t-\psi_a-\psi)}\\
        &=\omega r_u\, e^{i\frac{\pi}{2}} e^{i(\omega t-\psi_a-\psi)}\\
        & =\omega r_u \,e^{i\left(\omega t+\frac{\pi}{2}-\psi_a-\psi\right)}\\
        r_v&=\omega r_u \\
        \psi_v&=\psi_a+\psi-\frac{\pi}{2}
 \end{align*}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Leistungsbilanz {\normalsize -- Einmassenschwinger 2/3}}
\begin{align*}
        P&=\mathrm{Re}\left\{F \right\}\mathrm{Re}\left\{v\right\}\\
        &=\frac{1}{2}(F+F^*)\frac{1}{2}(v+v^*)\\
        &=\frac{1}{4}\bigl(Fv+Fv^*+F^*v+F^*v^*\bigr)=\frac{1}{4}\Bigl(Fv+Fv^*+(Fv+Fv^*)^*\Bigr)\\
        &=\frac{1}{2}\mathrm{Re}\left\{Fv+Fv^*\right\}\\
        &=\frac{1}{2}\mathrm{Re}\left\{r_F\,e^{i(\omega t-\psi_a)} r_v\,e^{i(\omega t-\psi_v)}
        +r_F\,e^{i(\omega t-\psi_a)} r_v\,e^{-i(\omega t-\psi_v)} \right\}\\
        &=\mathrm{Re}\left\{\frac{r_F r_v}{2}e^{i(\psi_v-\psi_a)}
        \bigl( e^{i2(\omega t - \psi_v)} + 1  \bigr) \right\}\\
\end{align*}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Leistungsbilanz {\normalsize -- Einmassenschwinger 3/3}}
        \begin{equation*}
                P=\mathrm{Re}\left\{P_S
                \bigl( e^{i2(\omega t - \psi_v)} + 1  \bigr) \right\} 
                \qquad
                \text{mit}
                \qquad
                P_S=\frac{r_F r_v}{2}e^{i(\psi_v-\psi_a)}
        \end{equation*}
Formelsammlung: \quad $\mathrm{Re}\{z_1 z_2\}=\mathrm{Re}\{z_1\}\mathrm{Re}\{z_2\} - \mathrm{Im}\{z_1\}\mathrm{Im}\{z_2\}$
\begin{align*}
   P&=\mathrm{Re}\left\{P_S\right\}\mathrm{Re}\left\{ e^{i2(\omega t - \psi_v)} + 1  \right\}
   -\mathrm{Im}\left\{P_S\right\}\mathrm{Im}\left\{ e^{i2(\omega t - \psi_v)} + 1  \right\}\\
   &=\mathrm{Re}\left\{P_S\right\}\Bigl( \cos(2\omega t - 2\psi_v) + 1 \Bigl)
   -\mathrm{Im}\left\{P_S \right\} \sin(2\omega t- 2\psi_v)
\end{align*}
Damit ist die Momentleistung (Scheinleistung $|P_S|$) dargestellt als Summe eines schwellenden Verlaufs (Wirkleistung $\mathrm{Re}\left\{P_S\right\}$) und eines mittelwertfreien Verlaufs (Blindleistung $\mathrm{Im}\left\{P_S \right\}$). 

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
