\subsection{Raumwellen}
% Vrettos2017
% Schmidt2017

\begin{frame}
\frametitle{Video}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.2\textwidth]{fig_img/youtube.png}   
\end{center}


\href{https://www.youtube.com/watch?v=gjRGIpP-Qfw}{\textsl{Keith Miller: Demonstrating P and S Seismic Waves}}

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Vorbetrachtung}
\only<1>{
Wir betrachten zunächst eine in $x$-Richtung laufende, ebene Welle
\begin{align*}
 u(x,y,z,t)&=\bar{u}(x-ct),\\
 v(x,y,z,t)&=\bar{v}(x-ct),\\
 w(x,y,z,t)&=\bar{w}(x-ct),\\
\end{align*}
damit vereinfacht sich die Impulsbilanz zu
\begin{align*}
 \rho c^2 \bar{u}'' &= (\lambda+2\mu)\bar{u}'',\\
 \rho c^2 \bar{v}'' &= \mu \bar{v}'',\\
 \rho c^2 \bar{w}'' &= \mu \bar{w}''.
\end{align*}
}

\only<2>{
Diese vereinfachte Impulsbilanz 
\begin{align*}
 \rho c^2 \bar{u}'' &= (\lambda+2\mu)\bar{u}'',\\
 \rho c^2 \bar{v}'' &= \mu \bar{v}'',\\
 \rho c^2 \bar{w}'' &= \mu \bar{w}'',
\end{align*}
lässt zwei Lösungen zu
\begin{itemize}
 \item Longitudinalwelle $\bar{u}\ne 0$, $\bar{v}=0$, $\bar{w}= 0$ mit $c^2=\frac{\lambda+2\mu}{\rho}$ (P-Welle);
  \item Transversalwelle $\bar{u}= 0$, $\bar{v}\ne 0$, $\bar{w}\ne 0$ mit $c^2=\frac{\mu}{\rho}$ (S-Welle).
\end{itemize}
Anmerkung: Schubmodul $\mu$ und Steifemodul $\lambda+2\mu$
}

\only<3>{
\begin{figure}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{fig_img/p_wave} 
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{fig_img/s_wave} 
\caption*{Kinematik ebener P-Welle (oben) und ebener S-Welle (unten) \cite{Vrettos2017}}
\end{figure}
}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{P-Wellen}
Erinnerung Impulsbilanz
\begin{align*}
 \rho \frac{\partial^2 u}{\partial t^2} &= (\lambda + \mu) \left( \frac{\partial^2 u}{\partial x^2} + \frac{\partial^2 v}{\partial y\, \partial x} + \frac{\partial^2 w}{\partial z\,\partial x} \right) + \mu \left( \frac{\partial^2 u}{\partial x^2} + \frac{\partial^2 u}{\partial y^2} + \frac{\partial^2 u}{\partial z^2} \right)
  &\quad& \bigg| \frac{\partial}{\partial x}
 \\
 \rho \frac{\partial^2 v}{\partial t^2} &= (\lambda + \mu) \left( \frac{\partial^2 u}{\partial x\,\partial y} + \frac{\partial^2 v}{\partial y^2} + \frac{\partial^2 w}{\partial z\,\partial x} \right)
 + \mu \left( \frac{\partial^2 v}{\partial x^2} + \frac{\partial^2 v}{\partial y^2} + \frac{\partial^2 v}{\partial z^2} \right)
 &\quad& \bigg| \frac{\partial}{\partial y}
 \\
 \rho \frac{\partial^2 w}{\partial t^2} &= (\lambda + \mu) \left( \frac{\partial^2 u}{\partial x\,\partial z} + \frac{\partial^2 v}{\partial y\, \partial z} + \frac{\partial^2 w}{\partial z^2} \right)
 + \mu \left( \frac{\partial^2 w}{\partial x^2} + \frac{\partial^2 w}{\partial y^2} + \frac{\partial^2 w}{\partial z^2} \right)
 &\quad& \bigg| \frac{\partial}{\partial z}
\end{align*}
\hrule \hfill {\small addieren}

\smallskip
\begin{equation*}
 \rho \frac{\partial^2 \varepsilon_V }{\partial t^2} = 
 (\lambda + 2 \mu) \left( \frac{\partial^2 \varepsilon_V }{\partial x^2} + \frac{\partial^2 \varepsilon_V }{\partial y^2}
 + \frac{\partial^2 \varepsilon_V }{\partial z^2} \right)
\end{equation*}

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{S-Wellen}
Erinnerung Impulsbilanz ($x$-, $y$-Richtung)
\begin{align*}
 \rho \frac{\partial^2 u}{\partial t^2} &= (\lambda + \mu) \left( \frac{\partial^2 u}{\partial x^2} + \frac{\partial^2 v}{\partial y\, \partial x} + \frac{\partial^2 w}{\partial z\,\partial x} \right) + \mu \left( \frac{\partial^2 u}{\partial x^2} + \frac{\partial^2 u}{\partial y^2} + \frac{\partial^2 u}{\partial z^2} \right)
  &\quad& \bigg| \frac{\partial}{\partial y}
 \\
 \rho \frac{\partial^2 v}{\partial t^2} &= (\lambda + \mu) \left( \frac{\partial^2 u}{\partial x\,\partial y} + \frac{\partial^2 v}{\partial y^2} + \frac{\partial^2 w}{\partial z\,\partial x} \right)
 + \mu \left( \frac{\partial^2 v}{\partial x^2} + \frac{\partial^2 v}{\partial y^2} + \frac{\partial^2 v}{\partial z^2} \right)
 &\quad& \bigg| \frac{\partial}{\partial x}
\end{align*}
\hrule \hfill {\small subtrahieren}
\begin{equation*}
\rho \frac{\partial^2 \omega_z }{\partial t^2}
=\mu\left( \frac{\partial^2 \omega_z }{\partial x^2} + \frac{\partial^2 \omega_z }{\partial y^2}
 + \frac{\partial^2 \omega_z }{\partial z^2} \right)
\end{equation*}
mit \ $\omega_z=\frac{\partial v}{\partial x}-\frac{\partial u}{\partial y}$\,. Analog zwei weitere Gleichungen für $\omega_x$ und $\omega_y$.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Reflexion am Rand}
\begin{columns}
\begin{column}[t]{.35\linewidth}
\input{fig_tikz/wave3d_freeBC}         
\end{column}
\begin{column}[t]{.65\linewidth}
\vspace{-3.75cm}

\only<1>{
 Einfallende P-Welle
 \begin{equation*}
\mathbf{u}_1=\left[\begin{array}{c}
                    \sin\alpha_1 \\
                    \cos\alpha_1 \\
                    0
                   \end{array}\right]A_1
                   e^{i \kappa_1(x\sin\alpha_1+y\cos\alpha_1-c_P t)}
 \end{equation*}
 Reflektierte P- und SH-Welle
 \begin{align*}
 \mathbf{u}_2&=\left[\begin{array}{c}
                    \sin\alpha_2 \\
                    -\cos\alpha_2 \\
                    0
                   \end{array}\right]
                   A_2
                   e^{i \kappa_2(x\sin\alpha_2-y\cos\alpha_2-c_P t)}\\
\mathbf{u}_3&=\mathbf{e}_z\times\left[\begin{array}{c}
                    \sin\alpha_3 \\
                    -\cos\alpha_3 \\
                    0
                   \end{array}\right]
                   A_3
                   e^{i \kappa_3(x\sin\alpha_3-y\cos\alpha_3-c_S t)}
 \end{align*}
 }
\only<2>{
 Spannungsfreier Rand
 \begin{align*}
  \sigma_{xy}(x,0,z,t)&=0\\
  \sigma_{yy}(x,0,z,t)&=0
 \end{align*}
 Reflektierte P-Welle
 \begin{align*}
\alpha_1 &= \alpha_2\\
\kappa_1 &= \kappa_2
 \end{align*}
 Reflektierte SH-Welle
 \begin{equation*}
\frac{\sin\alpha_1}{\sin\alpha_3}=\frac{\kappa_3}{\kappa_1}=\frac{c_P}{c_S}
 \end{equation*}
 und Amplituden \dots \textsl{Details siehe Übung.}
 }
\end{column}
\end{columns}

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Reflexion/Transmission am Übergang}
\only<1>{
\begin{figure}
\includegraphics[width=1\textwidth]{fig_img/wave_transition} 
\caption*{Wellenausbreitung an einem diskontinuierlichen Übergang \cite{Vrettos2017}}
\end{figure}
}

\only<2>{
Die Richtungen der transmittierten und reflektierten Wellen lassen sich aus dem Snelliusschen Brechnungsgesetz 
$\dfrac{\sin\alpha}{c_\mathrm{ein}}
=\dfrac{\sin\beta}{c_\mathrm{ref}}
=\dfrac{\sin\gamma}{c_\mathrm{trans}}$ bestimmen.

\vfill
\begin{center}
\input{fig_tikz/wave_snellius} 
\end{center}
\vfill

Knobelspaß: Wie verteilen sich die Amplituden auf die transmittierten und reflektierten Anteile? Extraspaß: Was bedeuten Lösungen $\sin x >1$?
}

\end{frame}

